\documentclass[twocolumn, a4paper, 11pt]{jsarticle}

\setlength{\columnseprule}{1pt}
\setlength{\columnsep}{4zw}
\usepackage[top=20truemm,bottom=20truemm,left=20truemm,right=20truemm]{geometry} %余白調整用
\usepackage[dvipdfmx]{graphicx}
\usepackage{listings, jlisting}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{here}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{setspace}
\usepackage{url}
\usepackage{multicol}



%\setcounter{page}{17}
%\setstretch{0.9}

\renewcommand{\labelenumi}{(\arabic{enumi})}
\renewcommand{\labelenumii}{\roman{enumii}.}
\renewcommand{\labelenumiii}{\alph{enumiii}.}



\lstset{%
  language={C},
  basicstyle={\small},%
  identifierstyle={\small},%
  commentstyle={\small\itshape},%
  keywordstyle={\small\bfseries},%
  ndkeywordstyle={\small},%
  stringstyle={\small\ttfamily},
  frame={tb},
  breaklines=true,
  columns=[l]{fullflexible},%
  numbers=left,%
  xrightmargin=0zw,%
  xleftmargin=3zw,%
  numberstyle={\scriptsize},%
  stepnumber=1,
  numbersep=1zw,%
  lineskip=-0.5ex%
}

\title{{\Huge 卒業研究報告書} \\ {\LARGE ヒルクライムにおけるペースメーカアプリの制作}}
\author{{\Large 電子情報工学科 片亀 宏哉}\\{\Large 高橋研究室\hspace{15pt}学籍番号 12314}}
\date{}

\begin{document}
\onecolumn
\maketitle
\newpage
\tableofcontents
\twocolumn
\section{研究の目的}
本研究の目的はロードバイクのヒルクライム\footnote{ ヒルクライムとは山や丘陵などの上り坂に設定されたコースを走るレースである}において,与えられたコースプロファイルから最も早くゴールすることのできる出力配分の傾向を求め,選手をアシストすることである.

\section{ヒルクライム}
ロードバイクのヒルクライムの戦略に関して言えば,シッティングかダンシング,あるいはサドルのどの位置に座るか,ギヤの選択などの情報は簡単に見つけることが出来る.しかし,どのような出力配分が効率的であるのかについてはあまり情報がない.そこで,コースプロファイルや人間の特性を考慮して,最も効率的な登り方を求めることにした.ただし,実際のレースでは,チーム戦略や相手との駆け引きがあるため,ここでは単に一人で登る場合を考える.

\section{出力からタイムを求める}
人間が単位時間あたりに行う仕事を力に変換し,運動方程式を解くことでゴールするまでのタイムを求めることができる.

\subsection{物理シミュレーション}
出力からタイムを求めるために,コンピュータによる物理シミュレーションを行う.出力を時間の関数で与えればある時間ごとの加速度がそこから求まる.求めた加速度を用いて,運動方程式を作りこれを四次のルンゲクッタ法を用いて解く.

\subsubsection{一階の常微分方程式}
ルンゲクッタ法を用いて，一階の常微分方程式$\frac{dy}{dx}=f(x,y)$を解くことを考える.ルンゲクッタ法では$x$が$x_0$から$h$だけ増加した点,$x_1$($=x_0+h$)における値$y_1$を以下の計算で求める.

\begin{eqnarray*}
	k_1 &= &h\cdot f(x_0 , y_0)\\
	k_2 &= &h\cdot f(x_0+\frac{h}{2} , y_0+\frac{k_1}{2})\\
	k_3 &= &h\cdot f(x_0+\frac{h}{2} , y_0+\frac{k_2}{2})\\
	k_4 &= &h\cdot f(x_0+h , y_0+k_3)\\
	y_1&=&y_0 + \frac{k_1 + 2k_2 + 2k_3 + k_4}{6}
\end{eqnarray*}

ルンゲクッタ法の図形的イメージを図\ref{runge-kutta}に示す.

\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\includegraphics[width=65mm]{../resume/seminor/runge-kutta.jpg}
	\caption{ルンゲクッタ法}
	\label{runge-kutta}
\end{figure}

\subsubsection{二階の常微分方程式}
前述した,ルンゲクッタ法では一階の常微分方程式を解いたが,簡単な変形を施すことで,二階の常微分方程式も同様に解くことができる.

二階の常微分方程式$\frac{d^2y}{dt^2}+\frac{dy}{dt}+y=f(t)$は
\begin{eqnarray*}
	\frac{dy}{dt} &=&v\\
	\frac{d^2y}{dt^2} &=&\frac{dv}{dt}
\end{eqnarray*}
という一階の連立微分方程式となる.それを
\begin{eqnarray*}
	\frac{dy}{dt} &=&f(t,y,v)\\
	\frac{dv}{dt} &=&g(t,y,v)
\end{eqnarray*}
とおくとルンゲクッタ法は以下のように書くことができる.
\begin{eqnarray*}
	k_1  &= & h\cdot f(x_0,y_0,v_0)\\
	l_1   &= & h\cdot g(x_0,y_0,vz_0)\\
	k_2   &= & h\cdot f(x_0+\frac{h}{2},y_0+\frac{k_1}{2},v_0+\frac{l_1}{2})\\
	l_2   &= & h\cdot g(x_0+\frac{h}{2},y_0+\frac{k_1}{2},v_0+\frac{l_1}{2})\\	
	k_3   &= & h\cdot f(x_0+\frac{h}{2},y_0+\frac{k_2}{2},v_0+\frac{l_2}{2})\\
	l_3   &= & h\cdot g(x_0+\frac{h}{2},y_0+\frac{k_2}{2},v_0+\frac{l_2}{2})\\
	k_4 &= &h\cdot f(x_0+h,y_0+k_3,v_0+l_3)\\	
	l_4 &= &h\cdot g(x_0+h,y_0+k_3,v_0+l_3)\\
	y_1 &= &y_0+\frac{k_1+2k_2+2k_3+k_4}{6}\\
	v_1 &= &v_0+\frac{l_1+2l_2+2l_3+l_4}{6}
\end{eqnarray*}

本研究ではこの形のルンゲクッタ法を用いる.

\subsubsection{自由落下}
ここでは，ルンゲクッタ法の精度を検証するため，自由落下運動を計算する．

空気抵抗はないものとして,鉛直上向きに$y$座標をとると自由落下運動の微分方程式は以下のようになる.
\begin{equation}
\frac{d^2y}{dt^2} = -g
\label{eqJiyuurakka}
\end{equation}

式(\ref{eqJiyuurakka})で$\frac{dy}{dt}=v$と置くと,式(\ref{eqJiyuurakka})は
\begin{eqnarray*}
	\frac{dy}{dt}&=&v\\
	\frac{dv}{dt}&=&-g
\end{eqnarray*}
と表せる．

これをプログラム化したものを\ref{jiyuurakka-source}に示す．

\ref{jiyuurakka-source}のソースコードを用いて数値計算を行った結果を図\ref{jiyuurakka-kekka}に示す．初期条件は，$m=1\mathrm{kg}$,$y(0) = 634\mathrm {m}$, $v(0)=0\mathrm{m/s}$である.
\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\includegraphics[width = 65 mm]{../resume/seminor/Jiyuurakka.png}
	\caption{自由落下の様子}
	\label{jiyuurakka-kekka}
\end{figure}

実行結果を見ると速度は空気抵抗がないので直線的に変化している.この結果から,空気抵抗がないと物体は約11.37秒後に地面に激突するとわかる.なお,解析解は約11.371秒後だから十分な精度が得られているといえる．

\subsection{ヒルクライムにおける抵抗}
ヒルクライムでは登坂抵抗以外の主な抵抗として,空気抵抗,転がり抵抗がある.数値計算を行う際はこれらを考慮する必要がある．
\subsubsection{空気抵抗}
空気抵抗は$D[\si{N}]=\frac{1}{2}\rho CdAv^2$で表される.ただし, $\rho$は空気密度, $Cd$は抗力係数, $A$は前面投影面積, $v$は速度である.

空気密度は空気の温度により求まる.摂氏20℃では\SI[per-mode=symbol]{1.205}{\kilogram \per \meter^3}である.抗力係数は物体の形状による値である.前面投影面積は物体を正面から見た場合の面積である.

また,ロードバイクの運動ではレイノルズ数が大きく速度の二乗に比例する抵抗が支配的となる.

\subsubsection{転がり抵抗}
転がり抵抗は$F[\si{\newton}]=C_{rr}W$で表される.ただし, $C_{rr}$は転がり抵抗係数, $W$は荷重である.

\subsection{目的の運動方程式}
実際に解く運動方程式は以下の通りである.表\ref{tab:eom}に式中の文字の説明を示す.

\begin{equation}
	M\frac{dv(t)}{dt} =\frac{W(t)}{v(t)} - \frac{CdA\cdot \rho}{2}v(t)^2 -Mg\sin(\theta)
	\label{eqEoM}
\end{equation}

\begin{table}[htbp]
 \begin{center}
          \caption{式中の文字の説明}
          \label{tab:eom}
          \begin{tabularx}{\linewidth}{X|X}\hline
          $M$(体重) &  \SI{60.0}{\kilogram}\\\hline
          $CdA$(空気抵抗係数) & \SI{0.4}{m^2}(ロードバイクの上ハンドルをもった場合)\\\hline
          $\rho$ (空気密度)&  \SI[per-mode=symbol]{1.205}{\kilogram \per \meter^3}(\SI{20}{\degreeCelsius})\\\hline
         $v(t)$ & 時刻tでの走っている速度\\\hline
          $W(t)$ & 時刻tでの出力\\\hline
          $\theta$ & 地面と水平面との角度(位置に依存)\\\hline
          \end{tabularx}
        \end{center}
\end{table}

ルンゲクッタ法を適用するため,式(\ref{eqEoM})を以下のように変形する．
\begin{eqnarray*}
	f(t,y,v) &= &v\\
	g(t,y,v) &=&\frac{W(t)}{v*M_1} - \frac{CdA *p}{2M_1} *v^2 -g*sin(\theta)
	\label{eqEoMtranslated}
\end{eqnarray*}
上式に対応するプログラムを\ref{crime}に示す．

\ref{crime}のソースコードでは64行目~77行目でルンゲクッタ法の計算を行っている.$f(t,y,v)$は27から29行目,$g(t,y,v)$は31から35行目である.

\subsubsection{速度が0の場合}
式\ref{eqEoMtranslated}を見ると
$$
\frac{W(t)}{v*M_1}
$$
という項がある.これは,走者の出力を力に変換する部分だが,速度が0の場合には計算ができない.そこで,速度が0だった場合とそれ以外の場合に場合分けしている.速度が0でないときには式中の計算をそのまま行い,速度が0の場合には走者の運動エネルギーが$W(t)$になるように計算している.

\subsubsection{結果}
\ref{crime}のソースコードを用いて,$10$kmの平地,$20$km(勾配6\%)の登りを出力200Wで走った場合のタイムを求めてみる.実行結果を図\ref{fig:reswithoutGA}に示す．

\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\includegraphics[width=65mm]{../resume/seminor/crime-sokudo.png}
	\includegraphics[width=65mm]{../resume/seminor/crime-distance.png}
	\caption{実行結果}
	\label{fig:reswithoutGA}
\end{figure}

実行結果から約86分で走り切るとわかる.

\section{最適化}
運動方程式を解くことにより出力からタイムを求めることは出来るが,タイムを短縮するための出力の配分を逆算することは自明ではない.どのように出力を割り振れば早く走れるのかを求めるために,ここでは遺伝的アルゴリズムを用いる.遺伝的アルゴリズム(GA)は生物の進化のメカニズムをまねたアプローチである.

\subsection{遺伝的アルゴリズム}
遺伝的アルゴリズムではデータ構造を変形,合成,選択し,この操作を繰り返すことで最適解の獲得を目指す.

\subsubsection{遺伝子型}
遺伝子型とはプログラム中で,生物の遺伝子を真似した構造を作り,それを用いて,データを表すものである.のちに述べる遺伝的オペレータの操作によって世代を経るに従って進化する.あくまで記号的表現でありこれをどう用いるかプログラムごとに設計する必要がある.

\subsubsection{表現型}
表現型とは前述の遺伝子型に従って作られる実体である.生物であれば,各遺伝子に従って個体が作られる.例えば,01という遺伝子では髪が黒くなるという場合は,01が遺伝子型,髪が黒くなるということが表現型に相当する.

\subsubsection{適合度}
適合度とはその個体がある環境でどの程度生き残りやすいかである.例えば,北極に白いクマと黒いクマがいるとすると,黒いクマは当然目立つので捕食されやすくなる.これが適合度が低いということであり,その結果絶滅しやすくなる.

\subsubsection{淘汰}
遺伝的アルゴリズムでは複数の個体が集団を形成する.各個体は各々の遺伝子を持ち,その遺伝子によって決まる表現型によって環境への適合度が決まる.各個体は生殖活動を行い,次の世代に子孫を残す.このとき適合度の高いものは生き残りやすく,低いものは絶滅しやすくする,生物学で淘汰と言われるものを再現する.この淘汰によって世代を経るごとに集団全体の適合度が上がっていく.



\subsubsection{遺伝的オペレータ}
遺伝的オペレータは生物における生殖の役割,また突然変異の役割を果たす.

\begin{enumerate}
	\item 交叉 \mbox{}\\
		交叉では生物が交配によって子孫を残すことをモデル化したもので、個体の遺伝子の一部を入れ換える操作である。交叉はその性質上、最も重要な遺伝的操作と言うことができる。交叉の実現方法には一点交叉,二点交叉,一様交叉などが存在する.
	\item 突然変異  \mbox{}\\
		突然変異は生物に見られる遺伝子の突然変異をモデル化したもので、個体の遺伝子の一部を変化させる操作である。局所（的）最適解に陥ることを防ぐ効果がある。例えば,$f(x)$の最小値を求める場合,関数$f(x)$が最小でない極値を持っていると最小でないにも関わらず,そこに収束してしまう.それを避けるために確率的に遺伝子を突然変異させている.
\end{enumerate}

\subsubsection{平均出力の調整}
本研究では拘束条件として,｢平均出力一定｣という条件が課されている. これを実現するため,遺伝的アルゴリズムの操作の最後に平均出力が一定になるよう調整を行っている.この操作の妥当性については後ほど検証する.


\subsection{ヒルクライムへの応用}
遺伝的アルゴリズムをヒルクライムに応用するにあたり,前述した遺伝子型,表現型,適合度をどのように設定したかを表\ref{tab:GAparm}に示す.
\begin{table}[htbp]
	\caption{GAのパラメータ}
	\label{tab:GAparm}
	\centering
	\begin{tabularx}{\linewidth}{X|X}\hline
		遺伝子型& 各個体は各時刻における出力を遺伝子情報として持つ\\\hline
		表現型 & 遺伝子情報の出力で走った場合のタイムが表現型となる\\\hline
		適合度 & タイムが早いほど適合度が高いことにする\\\hline
	\end{tabularx}
	
\end{table}

上記の設定をもとに\ref{crime}のソースコードを遺伝的アルゴリズムを用いるよう再構成した.ソースコードを\ref{sourceGA}に示す.

\subsection{結果}
\ref{sourceGA}のソースコードを用いて最適化計算を行った.なお, 計算にあたり,転がり抵抗は考慮していない.また,体力のモデルとして,最高300$\mathrm{W}$の出力が出せ,疲労しない人を考えている.

\subsubsection{仮想コース}
\label{a}
10$\mathrm{km}$ の平坦路,勾配6\%の20$\mathrm{km}$の登坂路を平均出力200$\mathrm{W}$で漕いだときの所用時間をGAにより計算を行ったところ実現可能な最短のタイムは80分という結果が得られた.そのときの位置ごとの出力を図\ref{fig:watt}に示す.

\begin{figure}[htbp]
 	\centering
 	\includegraphics[width = 65mm]{Unreal.png}
 	\caption{出力}
 	\label{fig:watt}
\end{figure}

また,比較のため200Wの一定出力で漕いだケースを計算した場合は86分となった.平均出力を一定に保ったとしても出力を可変とすることでタイムの改善が可能であることは分かった.

\subsubsection{芳賀小から宮城小}
\label{b}
芳賀小学校から宮城小学校までのコースを用いて計算を行った.距離は7.8$\mathrm{km}$である. 結果は約14分となった. 位置ごとの出力, 勾配を図\ref{fig:resH}に示す.パラメータを表\ref{tab:H}に示す.

\begin{table}[htbp]
	\caption{GAのパラメータ}
	\label{tab:H}
	\centering
	\begin{tabularx}{\linewidth}{X|X}\hline
		遺伝子数 & 500\\\hline
		世代数	& 5000\\\hline
		エリート数 & 5\\\hline
		突然変異確率 & 0.1\\\hline
	\end{tabularx}
\end{table}

\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\includegraphics[width = 65mm]{HS.png}
	\caption{芳賀から宮城}
	\label{fig:resH}
\end{figure}



\subsubsection{赤城少年自然の家付近}
\label{c}
赤城少年自然の家付近のコースを用いて計算を行った. 距離は1.6$\mathrm{km}$である. 結果は約2.5分となった.位置ごとの出力, 勾配を図\ref{fig:resAS}に示す.

\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\includegraphics[width  = 65mm]{AG.png}
	\caption{赤城少年自然の家付近}
	\label{fig:resAS}
\end{figure}


\subsection{考察}
計算された解を見ると,登りでは高出力を維持し,下りでは出力を抑える走り方が良い傾向がある.また同じ登りの中でも一定出力で漕ぐより細かなコースプロファイルに合わせて,出力を調整する走り方が良いこともわかる.

一般的には一定出力を維持する走り方が良いと言われているが,状況に応じた走り方はタイムを確実に縮められることもわかった.



\section{解の妥当性}
本研究では,GA操作の最後に,平均出力を一定にしているため,人為的に遺伝子を操作している.これが結果に影響を及ぼさないかを見るため解がわかっているコースで解の妥当性を検証する.
\subsection{抵抗がない場合}
抵抗がない場合は,自転車に加えた力がロスなく速度に変換されるためスタート直後に加速し,残りは惰性で進む漕ぎ方が最速となる.計算の結果を, 図\ref{fig:withoutres}に示す.パラメータを表\ref{tab:H}に示す.



\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\includegraphics[width = 65mm]{./watt.png}
	\caption{スタートからの出力と速度}
	\label{fig:withoutres}
\end{figure}

図を見るとスタート直後から,最高出力となる300$\mathrm{W}$を出し続け,20$\mathrm{km}$あたりで0$\mathrm{W}$になっている. 事前の予想通りであり,正しい結果が得られたと言える.

\subsection{実際のコースでの試験}
\ref{b},\ref{c}では実際にコースを走行して解の妥当性を検証する予定である.


\section{コース情報の取得支援}
実際に計算を行うためには,コース情報が必要になる.具体的にはコースの距離と勾配である.これをGoogle Mapsのサービスを用いて取得するWebページを作成した.

\subsection{使用方法}
ユーザは以下の手段を経てコース情報を取得する.

\begin{enumerate}
	\item ページへアクセス後,出発地点から目的地まで順番にクリックしていく.このとき中継地点は8箇所まで指定できる.
	\item 検索開始ボタンをクリックする
	\item 結果を確認し,セーブボタンを押すことで,コース情報を取得する.
	\item それを用いて,最適化計算を行う.
\end{enumerate}

\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\includegraphics[width =65mm]{Course.png}
	\caption{コース情報取得用Webページ}
	\label{fig:web}
\end{figure}


\subsection{内部処理}
内部では,Google Maps API V3を用いている.以下にその処理の概要を示す.
\begin{enumerate}
	\item ユーザのマウスクリックの座標を取得し配列に保存する
	\item 検索開始ボタンが押されたら,配列の最初と最後の要素を出発地,目的地としてDirectionsServiceを用いてルートを求める.
	\item 結果から,パス情報を取得し,ElevationServiceを用いて各地点の標高を求める.
	\item 地点間の距離と,標高から勾配を求め,距離と勾配を保存する
\end{enumerate}

図\ref{fig:web}のWebページはhtml,上記の内部処理はJavascriptを用いて実装した.ソースコードを\ref{source:htmlANDjavascript}に示す.


\section{インターフェイスの統一}
これまで, 別々に行っていた, コース情報の取得, 計算を一つのアプリケーションの中で行えるようにした.アプリケーションはVisual C++を用いて開発した.主なソースコードを\ref{source:interface}に示す.

\subsection{使用方法}
使用方法は以下のとおりである.
\begin{enumerate}
	\item コース情報取得用Webページを用いて,経路を検索する.
	\item 経路情報をテキストファイルとしてダウンロードする.
	\item 計算開始ボタンを押す
	\item 計算が終了したら,dataファイルに結果が保存される
\end{enumerate}

\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\includegraphics[width=65mm]{main.png}
	\label{fig:main}
	\caption{メイン画面}
\end{figure}


\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\includegraphics[width=65mm]{End.png}
	\label{fig:end}
	\caption{計算が終了したところ}
\end{figure}

\section{今後の課題}
本研究では,運動方程式を可能な限り単純化している.実際には,風向き,疲労の回復度等,考慮さてていないパラメータが多い.今後,これらの詳細なパラメータも考慮したい.

また,現在のGAでは最適解の計算に無視できない時間がかかる.一つの可能性として機械学習を用いて,リアルタイムに最適な出力配分を計算することも考えられる.今後はGA以外のアルゴリズムの実装も試みたい.

\onecolumn
\appendix
\section{自由落下}
\label{jiyuurakka-source}
\lstinputlisting[caption=自由落下]{../numerics/Jiyuurakka/main.cpp}

\section{タイム計算}
\label{crime}
\lstinputlisting[caption=ヒルクライム]{../numerics/Sotsuken/Source.cpp}

\section{遺伝的アルゴリズムを用いたソースコード}
\label{sourceGA}
\lstinputlisting[caption=メイン関数]{../numerics/GA/Source.cpp}
\lstinputlisting[caption=GAのソースコード]{../numerics/GA/GA.cpp}
\lstinputlisting[caption=数値計算のソースコード]{../numerics/GA/calculate.cpp}
\lstinputlisting[caption=ヘッダ]{../numerics/GA/stdHeader.h}
\lstinputlisting[caption=ヘッダ2]{../numerics/GA/Header.h}

\section{コース情報の取得支援}
\label{source:htmlANDjavascript}
\lstinputlisting[caption=htmlソース]{./WebPage/index.html}
\lstinputlisting[caption=javascriptソース]{./WebPage/Script1.js}

\section{インターフェイスの統一}
\label{source:interface}
\lstinputlisting{./MFCApplication1/MFCApplication1/MFCApplication1View.cpp}
\lstinputlisting[caption=ヘッダ]{./MFCApplication1/MFCApplication1/Header.h}
\lstinputlisting[caption=GA]{./MFCApplication1/MFCApplication1/GA.cpp}
\lstinputlisting[caption=計算用]{./MFCApplication1/MFCApplication1/calculate.cpp}

\begin{thebibliography}{99}
  \item 伊庭 斉志 (2008) 『Cによる探索アルゴリズム｢基礎から遺伝的アルゴリズムまで｣』 オーム社
  \item 吉田 年雄 (2005) 『数値解析の基礎･基本』 牧野書店 
  \item ElevationService\,\url{<developers.google.com/maps/documentation/javascript/elevation?hl=ja>}(参照2016-10-06)
  \item DirectionsService\,\url{<developers.google.com/maps/documentation/javascript/directions?hl=ja>}(参照2016-10-06)
  \item Cd値と空気抵抗\,\url{<blog.goo.ne.jp/hrd_world/e/bcafc628e21f3b6033025f9a8786ee4b>}(参照2016-10-06)
  \item 空気抵抗とパワーとタイムの計算式\,\url{<crank.module.jp/2013/05/blog-post.html>}(参照2016-10-06)
  \item Google\,Maps\,Javascript\,API\,プログラミング\url{<www.geekpage.jp/web/google-maps-api>}(参照2016-10-06)
\end{thebibliography}


\end{document}